% Remplacer le paragraphe argumenté par ce document ?

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{textcomp}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{xurl}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  landscape,
  headsep=3mm,
  margin=5mm]{geometry}

\usepackage{2223-pablo-paternault}

\usepackage{fancyhdr}
\fancyhead[L]{\textsc{SNT --- Les Réseaux sociaux}}
\fancyhead[R]{\textsc{Modèle économique}}
\fancyfoot[C]{}
\pagestyle{fancy}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage{csquotes}

\begin{document}

\emph{Faut-il avoir peur des fake news ?} (chapitre 2), de Divina \textsc{Frau-Meigs}, 2019 (\url{https://www.cairn.info/faut-il-avoir-peur-des-fake-news--9782111456358-page-47.htm})

\begin{quote}
  Les producteurs de la malinformation s'appuient sur le modèle économique des plateformes numériques américaines (YouTube, Facebook, Instagram…), fondé sur la publicité, qui vise à maintenir connectés les publics ciblés, indépendamment du contenu diffusé.  La dissémination de la malinformation est la conséquence directe de la façon dont les médias sociaux, en toute légalité, mettent en avant l'information qui \enquote{monétise}, c'est-à-dire qui transforme en gain financier l'attention des personnes qui s'y connectent.

  […]

  Les algorithmes de l'engagement, c'est-à-dire ayant trait à l'importance des interactions (\emph{like}, partage, commentaire\ldots) […] ne considèrent pas la véracité ou l'objectivité des sites d'information comme des critères prioritaires dans le classement qu'ils opèrent.
  Ils se focalisent sur \enquote{l'engagement} et finissent ainsi
  par favoriser les informations produites sous forme
  de récits encourageant ces diverses interactions et
  permettant de retenir le plus l'attention de ceux qui
  les consultent (\emph{storytelling}) ou les \emph{clickbaits}, plutôt
  que de prendre en compte l'autorité des sources et
  des liens proposés. Plus les sites obtiennent d'attention et de manifestations d'engagement (partages,
  likes…) du public, plus leur \enquote{ranking} --- c'est-à-dire
  leur classement dans les résultats d'un moteur de
  recherche pour une requête donnée --- est élevé […].

  […]

  [Les] stratégies publicitaires […] nourrissent la
    malinformation. En effet, elles poussent les usagers
    à rester en ligne et leur fournissent des incitations à
    acheter grâce aux contenus à sensation qui suscitent
    l'attention par l'émotion. La \enquote{valeur de partage}
    l'emporte alors sur la \enquote{valeur d'information} […].
    %Un effet secondaire de ces stratégies est de faire remonter la malinformation dans le référencement des moteurs de recherche et dans les courbes de tendances (trending now) des médias sociaux.
\end{quote}

\begin{enumerate}
  \item Qu'est-ce que la \enquote{malinformation} ?
  \item Comment certaines informations sont-elles \enquote{monétisées} par \enquote{les plateformes numériques américaines} ?
  \item Comment les usagers sont-ils poussés à \enquote{rester en ligne} le plus longtemps possible ?
  \item Pourquoi ces plateformes poussent-elles les usagers à \enquote{rester en ligne} le plus longtemps possible ?
  \item Bilan : Pourquoi les algorithmes des plateformes numériques (Youtube, Instagram, Tiktok, etc.) mettent-ils en avant les \emph{fake-news} davantage que d'autres contenus de meilleure qualité ?
\end{enumerate}

\end{document}
